{
    "chapter_metadata": {
        "chapter_id": "5.English.16",
        "standard": "5",
        "subject": "Hindi Sugam",
        "medium": "English",
        "chapter_name": "खिचड़ी"
    },
    "questions": [
        {
            "question_id": 1,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "पाठ “खिचड़ी” किस विषय पर आधारित है?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "त्योहार",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "भोजन",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "खेल",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "कहानी",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "भोजन"
        },
        {
            "question_id": 2,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "खिचड़ी किस प्रकार का भोजन है?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "मसालेदार",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "तला हुआ",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "सरल और पौष्टिक",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "ठंडा",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "सरल और पौष्टिक"
        },
        {
            "question_id": 3,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "खिचड़ी मुख्य रूप से किससे बनती है?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "गेहूँ और दाल",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "दाल और चावल",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "सब्जी और रोटी",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "फल और दूध",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "दाल और चावल"
        },
        {
            "question_id": 4,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "खिचड़ी किस देश का पारंपरिक भोजन है?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "चीन",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "जापान",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "भारत",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "नेपाल",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "भारत"
        },
        {
            "question_id": 5,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "खिचड़ी को पचाना कैसा होता है?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "कठिन",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "भारी",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "आसान",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "धीमा",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "आसान"
        },
        {
            "question_id": 6,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "खिचड़ी किस समय अधिक खाई जाती है?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "त्यौहार",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "बीमारी",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "विवाह",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "यात्रा",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "बीमारी"
        },
        {
            "question_id": 7,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "खिचड़ी का स्वाद कैसा होता है?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "तीखा",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "मीठा",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "हल्का",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "खट्टा",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "हल्का"
        },
        {
            "question_id": 8,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "खिचड़ी बच्चों और बुज़ुर्गों के लिए कैसी है?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "हानिकारक",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "कठिन",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "लाभदायक",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "अनुपयोगी",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "लाभदायक"
        },
        {
            "question_id": 9,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "खिचड़ी में सामान्यतः कौन-सी दाल उपयोग होती है?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "चना दाल",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "अरहर दाल",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "मूंग दाल",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "उड़द दाल",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "मूंग दाल"
        },
        {
            "question_id": 10,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "खिचड़ी क्यों लोकप्रिय भोजन है?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "महँगी",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "स्वादिष्ट",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "सरलता",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "दुर्लभ",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "सरलता"
        },
        {
            "question_id": 11,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "खिचड़ी किस प्रकार के बर्तन में बनती है?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "दो बर्तन",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "कढ़ाही",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "एक ही बर्तन",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "तंदूर",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "एक ही बर्तन"
        },
        {
            "question_id": 12,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "खिचड़ी खाने से शरीर को क्या मिलता है?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "स्वाद",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "पोषण",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "थकान",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "रोग",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "पोषण"
        },
        {
            "question_id": 13,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "खिचड़ी कब जल्दी बन जाती है?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "अधिक समय",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "कम समय",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "रात",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "त्योहार",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "कम समय"
        },
        {
            "question_id": 14,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "खिचड़ी में घी क्यों डाला जाता है?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "रंग",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "स्वाद",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "पानी",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "सजावट",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "स्वाद"
        },
        {
            "question_id": 15,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "खिचड़ी किस प्रकार का भोजन माना जाता है?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "राजसी",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "तामसिक",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "सात्विक",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "जंक",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "सात्विक"
        },
        {
            "question_id": 16,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "खिचड़ी किस मौसम में अधिक पसंद की जाती है?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "गर्मी",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "बरसात",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "सर्दी",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "वसंत",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "सर्दी"
        },
        {
            "question_id": 17,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "खिचड़ी में सब्जियाँ क्यों मिलाई जाती हैं?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "स्वाद बिगाड़ने",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "पोषण बढ़ाने",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "रंग बदलने",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "समय बढ़ाने",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "पोषण बढ़ाने"
        },
        {
            "question_id": 18,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "खिचड़ी किसके लिए उत्तम आहार है?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "खिलाड़ी",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "रोगी",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "केवल बच्चे",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "केवल बड़े",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "रोगी"
        },
        {
            "question_id": 19,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "खिचड़ी खाने से पेट पर क्या असर पड़ता है?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "भारीपन",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "दर्द",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "आराम",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "जलन",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "आराम"
        },
        {
            "question_id": 20,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "खिचड़ी किसके साथ स्वादिष्ट लगती है?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "चटनी",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "अचार",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "घी",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "मिठाई",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "घी"
        },
        {
            "question_id": 21,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "खिचड़ी किस प्रकार का भोजन माना गया है?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "असंतुलित",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "भारी",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "संतुलित",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "हानिकारक",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "संतुलित"
        },
        {
            "question_id": 22,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "खिचड़ी में मसाले कम क्यों होते हैं?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "स्वाद कम",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "हल्का रखने",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "रंग",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "समय",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "हल्का रखने"
        },
        {
            "question_id": 23,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "खिचड़ी किस आयु वर्ग के लिए उपयुक्त है?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "केवल बच्चे",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "केवल बुज़ुर्ग",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "सभी",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "केवल रोगी",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "सभी"
        },
        {
            "question_id": 24,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "खिचड़ी किस भोजन का प्रतीक है?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "दिखावा",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "सादगी",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "ऐश्वर्य",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "विलासिता",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "सादगी"
        },
        {
            "question_id": 25,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "पाठ का उद्देश्य क्या है?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "कहानी",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "व्यंजन",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "महत्व बताना",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "प्रतियोगिता",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "महत्व बताना"
        },
        {
            "question_id": 26,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "खिचड़ी में चावल का क्या महत्व है?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "स्वाद",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "ऊर्जा",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "रंग",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "सुगंध",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "ऊर्जा"
        },
        {
            "question_id": 27,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "खिचड़ी में दाल का क्या महत्व है?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "मिठास",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "प्रोटीन",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "पानी",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "मसाला",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "प्रोटीन"
        },
        {
            "question_id": 28,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "खिचड़ी क्यों हल्का भोजन कहलाती है?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "कम मात्रा",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "आसानी से पचने",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "स्वाद कम",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "ठंडी",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "आसानी से पचने"
        },
        {
            "question_id": 29,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "खिचड़ी को किस प्रकार पकाया जाता है?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "तलकर",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "भूनकर",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "उबालकर",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "सेंककर",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "उबालकर"
        },
        {
            "question_id": 30,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "खिचड़ी किस प्रकार का व्यंजन है?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "विदेशी",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "पारंपरिक",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "आधुनिक",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "फास्ट फूड",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "पारंपरिक"
        },
        {
            "question_id": 31,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "खिचड़ी खाने से कमजोरी क्यों दूर होती है?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "पानी",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "मसाले",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "पोषण",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "स्वाद",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "पोषण"
        },
        {
            "question_id": 32,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "खिचड़ी में पानी की मात्रा कैसी होती है?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "बहुत कम",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "नहीं",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "अधिक",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "स्थिर",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "अधिक"
        },
        {
            "question_id": 33,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "खिचड़ी किसके लिए विशेष रूप से बनाई जाती है?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "मेहमान",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "बीमार",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "त्योहार",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "प्रतियोगिता",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "बीमार"
        },
        {
            "question_id": 34,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "खिचड़ी क्यों हर घर में बनती है?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "महँगी",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "कठिन",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "आसानी से",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "दिखावा",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "आसानी से"
        },
        {
            "question_id": 35,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "खिचड़ी में नमक का क्या कार्य है?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "रंग",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "स्वाद",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "समय",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "ठंडा",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "स्वाद"
        },
        {
            "question_id": 36,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "खिचड़ी खाने से पाचन क्यों सुधरता है?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "मसाले",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "हल्की",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "ठंडी",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "मीठी",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "हल्की"
        },
        {
            "question_id": 37,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "खिचड़ी किस भोजन परंपरा से जुड़ी है?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "विदेशी",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "पश्चिमी",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "भारतीय",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "यूरोपीय",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "भारतीय"
        },
        {
            "question_id": 38,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "खिचड़ी खाने से शरीर में क्या बढ़ता है?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "थकान",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "कमजोरी",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "शक्ति",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "आलस्य",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "शक्ति"
        },
        {
            "question_id": 39,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "खिचड़ी किस भोजन का आधार है?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "रोटी-सब्जी",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "फल-दूध",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "दाल-चावल",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "गेहूँ-दाल",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "दाल-चावल"
        },
        {
            "question_id": 40,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "खिचड़ी किस प्रकार का भोजन नहीं है?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "सादा",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "घरेलू",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "मसालेदार",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "हल्का",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "मसालेदार"
        },
        {
            "question_id": 41,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "खिचड़ी किसे जल्दी तृप्त करती है?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "प्यास",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "भूख",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "थकान",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "दर्द",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "भूख"
        },
        {
            "question_id": 42,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "खिचड़ी का सेवन कब लाभदायक होता है?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "भारी भोजन",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "हल्का भोजन",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "केवल रात",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "केवल सुबह",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "हल्का भोजन"
        },
        {
            "question_id": 43,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "खिचड़ी किसे आराम देती है?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "आँख",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "दिमाग",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "पेट",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "पैर",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "पेट"
        },
        {
            "question_id": 44,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "खिचड़ी में तेल कम क्यों होता है?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "स्वाद",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "रंग",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "स्वास्थ्य",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "सजावट",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "स्वास्थ्य"
        },
        {
            "question_id": 45,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "खिचड़ी क्यों संतुलित आहार है?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "महँगी",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "सभी पोषक तत्व",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "स्वाद",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "परंपरा",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "सभी पोषक तत्व"
        },
        {
            "question_id": 46,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "खिचड़ी किस प्रकार की पकवान है?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "राजसी",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "घरेलू",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "विदेशी",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "होटल",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "घरेलू"
        },
        {
            "question_id": 47,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "खिचड़ी खाने से मन कैसा रहता है?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "अशांत",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "दुखी",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "संतुष्ट",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "परेशान",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "संतुष्ट"
        },
        {
            "question_id": 48,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "खिचड़ी का सेवन क्यों सुरक्षित है?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "मसालेदार",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "हल्की",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "ठंडी",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "महँगी",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "हल्की"
        },
        {
            "question_id": 49,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "खिचड़ी किसका उदाहरण है?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "जंक फूड",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "सादा भोजन",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "फास्ट फूड",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "तला",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "सादा भोजन"
        },
        {
            "question_id": 50,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "पाठ “खिचड़ी” हमें क्या सिखाता है?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "स्वाद",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "सादे भोजन का महत्व",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "महँगा भोजन",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "विदेशी भोजन",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "सादे भोजन का महत्व"
        },
        {
            "question_id": 51,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "पाठ का नाम क्या है?",
            "answer": "खिचड़ी।"
        },
        {
            "question_id": 52,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "यह पाठ किस विषय पर आधारित है?",
            "answer": "खिचड़ी नामक भोजन पर।"
        },
        {
            "question_id": 53,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "खिचड़ी किस प्रकार का भोजन है?",
            "answer": "सरल और पौष्टिक।"
        },
        {
            "question_id": 54,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "खिचड़ी मुख्य रूप से किससे बनती है?",
            "answer": "दाल और चावल से।"
        },
        {
            "question_id": 55,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "खिचड़ी किस देश का पारंपरिक भोजन है?",
            "answer": "भारत का।"
        },
        {
            "question_id": 56,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "खिचड़ी किस समय अधिक खाई जाती है?",
            "answer": "बीमार होने पर।"
        },
        {
            "question_id": 57,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "खिचड़ी को पचाना कैसा होता है?",
            "answer": "आसान।"
        },
        {
            "question_id": 58,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "खिचड़ी का स्वाद कैसा होता है?",
            "answer": "हल्का।"
        },
        {
            "question_id": 59,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "खिचड़ी में कौन-कौन से मसाले डाले जाते हैं?",
            "answer": "हल्के मसाले।"
        },
        {
            "question_id": 60,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "खिचड़ी बच्चों और बुज़ुर्गों के लिए कैसी है?",
            "answer": "लाभदायक।"
        },
        {
            "question_id": 61,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "खिचड़ी क्यों लोकप्रिय भोजन है?",
            "answer": "सरलता के कारण।"
        },
        {
            "question_id": 62,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "खिचड़ी किस प्रकार के बर्तन में बनती है?",
            "answer": "एक ही बर्तन में।"
        },
        {
            "question_id": 63,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "खिचड़ी खाने से शरीर को क्या मिलता है?",
            "answer": "पोषण।"
        },
        {
            "question_id": 64,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "खिचड़ी कब जल्दी बन जाती है?",
            "answer": "कम समय में।"
        },
        {
            "question_id": 65,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "खिचड़ी का रंग कैसा होता है?",
            "answer": "हल्का पीला।"
        },
        {
            "question_id": 66,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "खिचड़ी में सब्जियाँ क्यों मिलाई जाती हैं?",
            "answer": "पोषण बढ़ाने के लिए।"
        },
        {
            "question_id": 67,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "खिचड़ी किसके लिए उत्तम आहार है?",
            "answer": "रोगियों के लिए।"
        },
        {
            "question_id": 68,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "खिचड़ी खाने से पेट पर क्या असर पड़ता है?",
            "answer": "आराम मिलता है।"
        },
        {
            "question_id": 69,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "खिचड़ी किस अवसर पर भी बनाई जाती है?",
            "answer": "साधारण भोजन के रूप में।"
        },
        {
            "question_id": 70,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "खिचड़ी का सेवन क्यों किया जाता है?",
            "answer": "स्वास्थ्य के लिए।"
        },
        {
            "question_id": 71,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "खिचड़ी में घी क्यों डाला जाता है?",
            "answer": "स्वाद बढ़ाने के लिए।"
        },
        {
            "question_id": 72,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "खिचड़ी किस प्रकार का भोजन माना जाता है?",
            "answer": "सात्विक।"
        },
        {
            "question_id": 73,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "खिचड़ी किस मौसम में अधिक पसंद की जाती है?",
            "answer": "सर्दी में।"
        },
        {
            "question_id": 74,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "खिचड़ी का महत्व किसमें बताया गया है?",
            "answer": "भारतीय भोजन में।"
        },
        {
            "question_id": 75,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "पाठ हमें क्या बताता है?",
            "answer": "खिचड़ी का महत्व।"
        },
        {
            "question_id": 76,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "खिचड़ी बनाने में कौन-सी दाल उपयोग होती है?",
            "answer": "मूंग दाल।"
        },
        {
            "question_id": 77,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "खिचड़ी किसे जल्दी तृप्त करती है?",
            "answer": "भूख को।"
        },
        {
            "question_id": 78,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "खिचड़ी खाने से कमजोरी क्यों दूर होती है?",
            "answer": "पोषण के कारण।"
        },
        {
            "question_id": 79,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "खिचड़ी किस प्रकार की रेसिपी है?",
            "answer": "सरल।"
        },
        {
            "question_id": 80,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "खिचड़ी में नमक कब डाला जाता है?",
            "answer": "पकाते समय।"
        },
        {
            "question_id": 81,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "खिचड़ी को किसके साथ खाया जाता है?",
            "answer": "दही या घी के साथ।"
        },
        {
            "question_id": 82,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "खिचड़ी क्यों हल्का भोजन कहलाती है?",
            "answer": "आसानी से पचने के कारण।"
        },
        {
            "question_id": 83,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "खिचड़ी बच्चों को क्यों पसंद आती है?",
            "answer": "स्वाद हल्का होने से।"
        },
        {
            "question_id": 84,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "खिचड़ी में पानी की मात्रा कैसी होती है?",
            "answer": "अधिक।"
        },
        {
            "question_id": 85,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "खिचड़ी किस प्रकार के रोगी खाते हैं?",
            "answer": "पेट के रोगी।"
        },
        {
            "question_id": 86,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "खिचड़ी खाने से ऊर्जा कैसे मिलती है?",
            "answer": "पोषक तत्वों से।"
        },
        {
            "question_id": 87,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "खिचड़ी को किस प्रकार परोसा जाता है?",
            "answer": "गरम।"
        },
        {
            "question_id": 88,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "खिचड़ी किसके साथ स्वादिष्ट लगती है?",
            "answer": "घी के साथ।"
        },
        {
            "question_id": 89,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "खिचड़ी में मसाले कम क्यों होते हैं?",
            "answer": "हल्का रखने के लिए।"
        },
        {
            "question_id": 90,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "खिचड़ी किसे आराम देती है?",
            "answer": "पाचन तंत्र को।"
        },
        {
            "question_id": 91,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "खिचड़ी का सेवन कब लाभदायक होता है?",
            "answer": "बीमारी में।"
        },
        {
            "question_id": 92,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "खिचड़ी में दाल का क्या महत्व है?",
            "answer": "प्रोटीन का स्रोत।"
        },
        {
            "question_id": 93,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "खिचड़ी में चावल का क्या महत्व है?",
            "answer": "ऊर्जा देने वाला।"
        },
        {
            "question_id": 94,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "खिचड़ी को किस प्रकार का भोजन माना गया है?",
            "answer": "संतुलित।"
        },
        {
            "question_id": 95,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "खिचड़ी क्यों हर घर में बनती है?",
            "answer": "आसानी से।"
        },
        {
            "question_id": 96,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "खिचड़ी में सब्जियों का क्या लाभ है?",
            "answer": "विटामिन मिलते हैं।"
        },
        {
            "question_id": 97,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "खिचड़ी किस आयु वर्ग के लिए उपयुक्त है?",
            "answer": "सभी के लिए।"
        },
        {
            "question_id": 98,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "खिचड़ी खाने से मन कैसा रहता है?",
            "answer": "संतुष्ट।"
        },
        {
            "question_id": 99,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "खिचड़ी का संबंध किस संस्कृति से है?",
            "answer": "भारतीय।"
        },
        {
            "question_id": 100,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "पाठ का उद्देश्य क्या है?",
            "answer": "खिचड़ी की जानकारी देना।"
        },
        {
            "question_id": 101,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "खिचड़ी किस प्रकार की पकवान है?",
            "answer": "घरेलू।"
        },
        {
            "question_id": 102,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "खिचड़ी में तेल कम क्यों होता है?",
            "answer": "स्वास्थ्य के लिए।"
        },
        {
            "question_id": 103,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "खिचड़ी किसे जल्दी पच जाती है?",
            "answer": "सभी को।"
        },
        {
            "question_id": 104,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "खिचड़ी बनाने में समय क्यों कम लगता है?",
            "answer": "सामग्री सरल होने से।"
        },
        {
            "question_id": 105,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "खिचड़ी खाने से थकान क्यों कम होती है?",
            "answer": "ऊर्जा मिलने से।"
        },
        {
            "question_id": 106,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "खिचड़ी किस प्रकार का स्वाद देती है?",
            "answer": "सादा।"
        },
        {
            "question_id": 107,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "खिचड़ी को किस प्रकार पकाया जाता है?",
            "answer": "उबालकर।"
        },
        {
            "question_id": 108,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "खिचड़ी किस भोजन का उदाहरण है?",
            "answer": "सादा भोजन।"
        },
        {
            "question_id": 109,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "खिचड़ी में घी का क्या लाभ है?",
            "answer": "शक्ति देता है।"
        },
        {
            "question_id": 110,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "खिचड़ी खाने से पेट क्यों ठीक रहता है?",
            "answer": "हल्की होने से।"
        },
        {
            "question_id": 111,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "खिचड़ी किसके लिए विशेष रूप से बनाई जाती है?",
            "answer": "बीमारों के लिए।"
        },
        {
            "question_id": 112,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "खिचड़ी में कौन-सा पोषक तत्व अधिक होता है?",
            "answer": "प्रोटीन।"
        },
        {
            "question_id": 113,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "खिचड़ी किस समय खानी चाहिए?",
            "answer": "जब हल्का भोजन चाहिए।"
        },
        {
            "question_id": 114,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "खिचड़ी क्यों सबका प्रिय भोजन है?",
            "answer": "सरलता के कारण।"
        },
        {
            "question_id": 115,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "खिचड़ी में कौन-सी दाल श्रेष्ठ मानी जाती है?",
            "answer": "मूंग दाल।"
        },
        {
            "question_id": 116,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "खिचड़ी किसे ताजगी देती है?",
            "answer": "शरीर को।"
        },
        {
            "question_id": 117,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "खिचड़ी का सेवन क्यों सुरक्षित है?",
            "answer": "हल्का होने से।"
        },
        {
            "question_id": 118,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "खिचड़ी किसके साथ पौष्टिक बनती है?",
            "answer": "सब्जियों के साथ।"
        },
        {
            "question_id": 119,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "खिचड़ी में नमक का क्या कार्य है?",
            "answer": "स्वाद बढ़ाना।"
        },
        {
            "question_id": 120,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "खिचड़ी किस प्रकार का व्यंजन है?",
            "answer": "पारंपरिक।"
        },
        {
            "question_id": 121,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "खिचड़ी किस भोजन का प्रतीक है?",
            "answer": "सादगी का।"
        },
        {
            "question_id": 122,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "खिचड़ी में मसाले कम क्यों डाले जाते हैं?",
            "answer": "पाचन के लिए।"
        },
        {
            "question_id": 123,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "खिचड़ी किसे जल्दी भूख शांत करती है?",
            "answer": "रोगी को।"
        },
        {
            "question_id": 124,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "खिचड़ी खाने से शरीर में क्या संतुलन रहता है?",
            "answer": "पोषण का।"
        },
        {
            "question_id": 125,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "खिचड़ी का सेवन क्यों लाभकारी है?",
            "answer": "स्वास्थ्यवर्धक होने से।"
        },
        {
            "question_id": 126,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "खिचड़ी किस प्रकार की आदत दर्शाती है?",
            "answer": "सादगी की।"
        },
        {
            "question_id": 127,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "खिचड़ी किसके लिए आदर्श भोजन है?",
            "answer": "सभी के लिए।"
        },
        {
            "question_id": 128,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "खिचड़ी किस प्रकार का भोजन नहीं है?",
            "answer": "तला हुआ।"
        },
        {
            "question_id": 129,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "खिचड़ी खाने से पाचन क्यों सुधरता है?",
            "answer": "हल्की होने से।"
        },
        {
            "question_id": 130,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "खिचड़ी किस मौसम में लाभदायक है?",
            "answer": "सर्दी में।"
        },
        {
            "question_id": 131,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "खिचड़ी में चावल और दाल का मेल क्या दर्शाता है?",
            "answer": "संतुलन।"
        },
        {
            "question_id": 132,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "खिचड़ी किसे जल्दी ताकत देती है?",
            "answer": "कमजोर व्यक्ति को।"
        },
        {
            "question_id": 133,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "खिचड़ी किस प्रकार का भोजन है?",
            "answer": "घरेलू और सादा।"
        },
        {
            "question_id": 134,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "खिचड़ी खाने से शरीर में क्या बढ़ता है?",
            "answer": "शक्ति।"
        },
        {
            "question_id": 135,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "खिचड़ी को क्यों सर्वश्रेष्ठ हल्का भोजन कहा जाता है?",
            "answer": "आसानी से पचने के कारण।"
        },
        {
            "question_id": 136,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "खिचड़ी का उपयोग कब किया जाता है?",
            "answer": "बीमारी में।"
        },
        {
            "question_id": 137,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "खिचड़ी किसे आराम देती है?",
            "answer": "पेट को।"
        },
        {
            "question_id": 138,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "खिचड़ी किस भोजन का आधार है?",
            "answer": "दाल-चावल।"
        },
        {
            "question_id": 139,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "खिचड़ी क्यों संतुलित आहार है?",
            "answer": "सभी पोषक तत्व होने से।"
        },
        {
            "question_id": 140,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "खिचड़ी किस प्रकार का भोजन नहीं है?",
            "answer": "मसालेदार।"
        },
        {
            "question_id": 141,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "खिचड़ी खाने से मन क्यों प्रसन्न रहता है?",
            "answer": "पेट ठीक रहने से।"
        },
        {
            "question_id": 142,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "खिचड़ी किसे जल्दी ऊर्जा देती है?",
            "answer": "शरीर को।"
        },
        {
            "question_id": 143,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "खिचड़ी किसके लिए उत्तम है?",
            "answer": "रोगियों के लिए।"
        },
        {
            "question_id": 144,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "खिचड़ी किसे स्वस्थ रखती है?",
            "answer": "शरीर को।"
        },
        {
            "question_id": 145,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "खिचड़ी खाने से क्या लाभ होता है?",
            "answer": "स्वास्थ्य लाभ।"
        },
        {
            "question_id": 146,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "खिचड़ी किसका उदाहरण है?",
            "answer": "सादा भोजन।"
        },
        {
            "question_id": 147,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "खिचड़ी किस भोजन परंपरा से जुड़ी है?",
            "answer": "भारतीय।"
        },
        {
            "question_id": 148,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "खिचड़ी क्यों घर-घर में बनाई जाती है?",
            "answer": "सरलता से।"
        },
        {
            "question_id": 149,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "खिचड़ी खाने की सलाह क्यों दी जाती है?",
            "answer": "हल्की होने से।"
        },
        {
            "question_id": 150,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "पाठ “खिचड़ी” हमें क्या सिखाता है?",
            "answer": "सादे भोजन का महत्व।"
        }
    ]
}